%@metapost:thales3d.mp
\par
\begin{minipage}{1.0\linewidth}
  Pour mesure la Grande Pyramide
  d'Egypte\footnote{Celle de Khéops sur le plateau de Gizeh}, le
  mathématicien et géomètre Thalès entreprit l'expérience détaillée
  par la figure ci-dessous:
  \begin{quote}
    La pyramide est à base carrée, $S$ est son
  sommet. Le segment $[BB_1]$ représente un bâton fixé dans le sol.
\par Dans les meilleures conditions\footnote{D'après les astronomes,
  il a fallu que cela se passe à  midi le 21 novembre ou le 20
  janvier.}, les longueurs $OB$ et $BB_1$ sont égales. Qu'à donc fait
ensuite Thalès pour parvenir à calculer la hauteur $HS$ de la pyramide ?
  \end{quote}
\[\includegraphics{thales3d-1}\]
\end{minipage}